# Освещенность

Классификация электромагнитных волн по длинам:

 -------------------------------------
| Инфракрасное излучение  | 2мм-760нм |
| Видимое излучение       | 760-380нм |
| УФ-излучение            | 380-3нм   |
| Рентгеновское излучение | 10нм-1пм  |
| Гамма-излучение         | <=10пм    |
 -------------------------------------

На видимый свет приходится около 50% (чуть меньше).

На инфракрасное - 50% (тепловое действие).
Коротковолновые лучи приводят к перегреву организма, длинноволновые
лучи могут привести к ожогам (поверхностным).

## УФ-излучение

Ультрафиолетовое излучение - невидимое глазом электромагнитное излучение,
занимающее область между границей видимого спектра и верхней
границей рентгеновского излучения.

Под его влиянием образуется витамин D (растворяется в жирах). Кальций.
В обезжиренных молочных продуктах смысла нет.

Подразделяется на 4 диапазона. Чем короче, тем опаснее.

 ---------------
| A | 315-380нм |
| B | 280-315нм |
| C | 190-280нм |
| V | 100-190нм |
 ---------------

V и C задерживаются озоновым слоем.
B поглощается роговицей. A задерживается хрусталиком (небольшая доля достигает сетчатки).
УФ-лучи могут навредить глазной ткание, роговице, хрусталику, сетчатке.
Под влиянием УФ погибают микроорганизмы (253.7-257.5нм).
Защита - специальные очки, линзы (4 - самая эффективная защита, 3 минимум). UV400. UV95%.
Искусственный загар не полезен ("лучше этим не заниматься" и "лучше с этим не сталкиваться").


## Освещение

 ------------------------------------------
| Леонардо да Винчи | Керосиновая лампа    |
| А.Н. Лодыгин      | Лампа накаливания    |
| С.И. Вавилов      | Люминесцентная лампа |
 ------------------------------------------

Освещение - световая энергия солнца, луны и искусственных источников света,
позволяющие зрительно воспринимать объекты в окружающей среде.

Освещение характеризуется колчественными и качественными показателями.

### Количественные показатели

**Световой поток** - мощность лучистой энергии. (Люмен, лм).

**Сила света** - пространственная плотность светового потока (J = F/w, w-телесный угол стерадиан,
F-световой поток).

**Яркость поверхности** - отношение силы света, излучаемого поверхностью в этом направлении,
к проекции светящейся поверхности на плоскость, перпендикулярноую данному направлению.
La = Ja/Scos(a).

**Освещенность** - отношение светового потока к ее площади (Люкс, лк). E = F/S.

**Коэффициент пульсации освещенности** - критерии оценки относительной глубины колебаний
освещенности в результате изменения во времени светового потока газоразрядных лами при
питанни их переменным током. K = Emax-Emin/2Eср * 100%.

### Качественные показатели

- Объект различения;
- Фон;
- Стробоскопический эффект.

Естественное освещение и искусственное освещение.

*Коэффициент естественной освещенности (KEO)*

КЕО = (E1/E2) * 100%,

где E1 - то, что поступает через окно, E2 - "прямое поступление с небосвода".

По назначению освещения 13 видов (*Привет Капитану Очевидности*):

- местное (пример - настольная лампа);
- совмещенное (естественное + искусственное);
- рабочее (которое есть в помещении);
- безопасности (при аварийном отключении рабочего освещения);
- охранное (охрана территории);
- дежурное (дежурить);
- эвакуацинное ("говорит само за себя").

Воздействие света

- морфофункциональное;
- эстетическое;
- психофизологическое.

Негативные последствия недостаточного освещения:

- повышенное напряжение органов зрения;
- утомпление с головными болями и др. расстройтствами;
- развитие близорукости.

Негативные последствия повышенного освещения:

- ожоги и т.п.

### Цвет

Смысловое значение (красный на белом, желтый на черном, синий на белом,
зеленый на белом).

### Безопасность

Безопасность обеспечивается правильным подбором:

- источника света;
- светильника и способа его подвески;
- системой освещения;
- нормированием освещения;
- цветового решения интерьера помещения.

#### Лампы накаливания

Достоинства:

- простота конструкции и обслуживания;
- большой диапазон единичных мощностей и напряжений;
- малая металлоемкость и разноборазие конструкции.

Недостатки:

- спект света далек от солнечного (а правда ли это?);
- губительная для глаз блескость (яркость);
- низкая экономичность и малая прочность;
- малая эффективность и единичная мощность;
- малая продолжительность горения (утка).

#### Галогенные лампы

Здесь где-то должен быть принцип действия, но мне лень.

#### Люминесцентные лампы

Аналогично, но

"Куда бежать с этими лампами неизвестно", "Переработка очень сложная".
"Каждый человек не знает куда с ними бежать".

#### Светодиодные лампы

"К счастью, мы их используем".
"Это физика".

Индикаторные и осветительные.

#### Срок службы ламп

"Это обязательно перепишите себе". Ок.

